\chapter{درباره‌ی این سند}
نظرها و اصلاحات خود را آزادانه به من ابلاغ کنید، هر چیزی که فکر می‌کنید به جذابیت
این سند اضافه می‌کند برای من ارسال کنید، من تمام تلاش خود را خواهم کرد که این سند
را در اولین فرصت به روز رسانی کنم.

\section*{(بدون) ضمانت}
این سندها بدون هیچگونه ضمانتی منتشر می‌شوند.

\section*{ترجمه‌ها}
\begin{description}
\item[ایتالیایی]{
توسط ویلیام گِلفی (\lr{William Ghelfi}) با آدرس ای‌میل \lr{wizzy at tiscalinet.it}
}
\item[فرانسوی]{
توسط \lr{Laurent Martelli}
\href{#}{موجود نیست}
}
\item[کره‌ای]{
توسط \lr{Minseok Park}
\url{http://kldp.org}
}
\item[کره‌ای]{
توسط \lr{Chun Hye Jin}
\href{#}{نامشخص}
}
\item[اسپانیایی]{
توسط نامشخص
\url{http://www.insflug.org}
}
\end{description}
من فکر می‌کنم که ترجمه‌های بیشتری از این سند وجود دارد ولی من اطلاعی از آن‌ها ندارم،
اگر شما اطلاعی دارید می‌توانید از طریق ایمیل به بنده گزارش دهید تا این قسمت را به‌ روز رسانی
کنم.


\section*{با تشکر از}
\begin{itemize}
\item{
تشکر از افرادی که زحمت ترجمه‌ی این مقاله را کشیده‌اند (در بخش قبل به نام آنها اشاره
شد)
}
\item{\lr{Nathan Hurst} که غلط‌گیری‌های فراوانی انجام داد}
\item{\lr{Jon Abbott} که پیشنهادی با موضوع برآورد عبارت حسابی برای من ارسال کرد}
\item{\lr{Felix Hudson} که اسکریپت \lr{renna} را برای من ارسال کرد}
\item{
کِیس فان دِن بروک (\lr{Kees van den Broek}) برای فرستادن تصحیح‌ها و بازنویسی قسمت دستورهای
مفید
}
\item{
\lr{Mike (pink)}‎ که در مورد موقعیت بش (\lr{locating bash}) و فایلهای آزمایش (\lr{testing files})
پیشنهاداتی داد
}
\item{\lr{Fiesh} پیشنهادهای زیبایی در مورد قسمت حلقه‌ها داد}
\item{\lr{Lion} پیشنهاد توجه به خطای معمول \code{‎.‎/hello.sh: Command not found} را داد}
\item{\lr{Andreas Beck} چندین غلط گیری و پیشنهاد را برای من ارسال کرد}
\end{itemize}

\section*{تاریخچه}
\quad \ \ ویرایش‌های جدید همراه با اصلاحات کوچک.

افزودن بخش «دستورات کاربردی» دوباره نویسی شده توسط کس (\lr{Kess}).

اصلاح‌ها و پیشنهادهای بیشتری گنجانده شد‌.

مثال‌هایی در مورد رشته‌های مقایسه‌ای اضافه شد‌.

نسخه ۰.۸ قطع شماره نسخه‌دهی‌، به نظرم دیگه کافیه‌!

نسخه ۰.۷ اصلاح‌های بیشتر و تعدادی بخش‌های \lr{TO-DO} قدیمی نوشته شدند‌.

نسخه ۰.۶ اصلاح‌های کوچک‌.

نسخه ۰.۵ افزوده‌شدن بخش مسیردهی‌.
